%%%%%%
% Bibliografía
% Inclusión explícita de las fuentes bibliográficas en el formáto deseado



\begin{thebibliography}{99} % El string debe ser más largo que la referencia más larga del documento
	\bibitem{CasLucMir2000} B. Cascales, P. Lucas, J. M. Mira, A. Pallarés y S. Sánchez-Pedreño. \emph{\LaTeX. Una imprenta en sus manos}. Aula Documental de Investigación, Madrid (2000).

	\bibitem{CasLucMir2003} B. Cascales, P. Lucas, J. M. Mira, A. Pallarés y S. Sánchez-Pedreño. \emph{El libro de \LaTeX}. Pearson Educación, Madrid (2003).
	
	\bibitem{usbplagio2010} A. García y E. Klein. \emph{¿Por qué ocurre el plagio en las Universidades y cómo evitarlo?} Universidad Simón Bolívar. Último acceso: 10 febrero, 2010.\\
\url{http://prof.usb.ve/eklein/plagio/}

	\bibitem{Knu1986} D. E. Knuth. \emph{The \TeX{}book}. Addison-Wesley, Reading (1986).

	\bibitem{KopDal2003} H. Kopka y P. W. Daly. \emph{A Guide to \LaTeX} (4\sptext{a} edición). Addison-Wesley, Reading (2003).
	
	\bibitem{Lam1994} L. Lamport \emph{\LaTeX: A Document Preparation System} (2\sptext{a} edición). Addison-Wesley, Reading (1994).
	
	\bibitem{MitGooBra2004} F. Mittelbach, M. Goossens, J. Braams, D. Carlisle y C. Rowley. \emph{The \LaTeX{} Companion} (2\sptext{a} edición). Addison-Wesley, Reading (2004).
	
	\bibitem{lshort2009} T. Oetiker et al. \emph{La introducción no-tan-corta a LaTeX2e}. Versión 4.20, (2009).

	\bibitem{Rob2010} Andrew Roberts. \emph{Bibliography Management}. Último acceso: 10 febrero, 2010.\\
\url{http://www.andy-roberts.net/misc/latex/latextutorial3.html}

	\bibitem{wiki2010} Wikibooks LaTeX. \emph{Bibliography Management}. Último acceso: 10 febrero, 2010.\\
\url{http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Bibliography_Management}
\end{thebibliography}

